\documentclass[10pt]{jarticle}
\setlength{\textwidth}{17cm}
\setlength{\textheight}{25cm}
\setlength{\topmargin}{-1cm}
\setlength{\oddsidemargin}{0cm}
\setlength{\evensidemargin}{0cm}
\title{北海道大学 院試解答 2010年}
\begin{document}
\maketitle{}

\section*{問1　計算機プログラミング}

\subsection*{$\left[1\right]$}

\begin{flushleft}
(ア). 0  (イ). i $<$ x  (ウ). i \% i == 0  (エ). i $<$ 10000  (オ). i == sumd(i)\\
\end{flushleft}

\subsection*{$\left[2\right]$}
\begin{flushleft}
test1-2.c を参照
\end{flushleft}

\subsection*{$\left[3\right]$}
\begin{flushleft}
(1)\\
(struct LIST*)malloc(sizeof (struct LIST))\\
　\\
(2)\\
$(イ).\ cell -> next -> value\  (ウ).\ old -> next \ (エ).\ free(old)\ |\ (return)$\\
　\\
(3)\\
52\\
52 18\\
52 32 18\\
52 32 18 91\\
52 32 18 48 91\\
52 22 32 18 48 91\\
52 22 32 18 48 91 15\\
52 22 32 18 48 15
\end{flushleft}

\section*{問2　コンピュータ工学}
\subsection*{$\left[1\right]$}
\begin{flushleft}
(1)\\
第3層 ： トランスポート層　　第4層 ： アプリケーション層\\
　\\
(2)\\
1 : Ethernet, PPP\\
2 : IP, ICMP, ARP, RARP\\
3 : TCP, UDP\\
4 : HTTP, FTP, DNS　　　　etc..\\
　\\
(3)\\
HTTP : 80　　SSH : 22　　TELNET : 23　　SMTP : 25　　POP : 110　　etc..\\
　\\
(4)\\
相ごとに役割が違うので、違う層のことを考えずにサービスを作ることができる。\\
また、1つの層の上に様々なサービスを作ることができる。\\
\end{flushleft}

\subsection*{$\left[2\right]$}
\begin{flushleft}
(ア). マルチコア  (イ). ボトルネック  (ウ). 低下  (エ). 少なく  (オ). 少なく  \\
(カ). 低下  (キ). 長く  (ク). メニーコア  (ケ). スレッド  (コ). 少ない
\end{flushleft}

\section*{問3　情報数学}
\subsection*{$\left[1\right]$}
\begin{flushleft}
A B $A\to B$ $\overline{A}$vB\\
0 \ 0 　1 　　1\\
1 \ 0 　0 　　0\\
0 \ 1 　1 　　1\\
1 \ 1 　1 　　1\\
より成り立つ。\\
\end{flushleft}

\subsection*{$\left[2\right]$}
\begin{flushleft}
NOT(A) $\to$ NOR(A, A)\\
OR(A, B) $\to$ NOR(NOR(A, B), NOR(A, B))\\
AND(A, B) $\to$ NOR(NOR(A, A), NOR(B, B))\\
XOR(A, B) $\to$ NOR(NOR(A, B), NOR(NOR(A, A), NOR(B, B)))\\
\end{flushleft}

\subsection*{$\left[3\right]$}
\begin{flushleft}
(1)\\
$\frac{n(n - 1)}{2}\ \cdots\ {}_n\mathrm{C}_2$\\
　\\
(2)\\
$\sum\limits_{k=0}^{n-2}({}_{n - 2}\mathrm{C}_k \times k!)$
\end{flushleft}

\section*{問4　情報理論}
\subsection*{$\left[1\right]$}
\begin{flushleft}
$
-\frac{1}{2}\log_2\frac{1}{2} - \frac{1}{2}\log_2\frac{1}{2} = 1
$\\
\end{flushleft}

\subsection*{$\left[2\right]$}
\begin{flushleft}
$x_{t - 1} = -1$ と、$x_{t - 1} = 1$ の2つの場合の式を作り、それぞれで p を r で表す。\\
$<x_{t - 1} の時>$
$
\sum_{x_t = \pm 1}X_tP(X_t|1) = 1 \times P(1|1) + (-1) \times =(-1|1) = 1 - P - P = r
$ より、
$
P = \frac{1}{2}(1 - r)
$\\
　両者より、P と r の関係式が等しいので、$X_{t - 1}$ を入力、$X_t$ を出力、反転率を $P = \frac{1}{2}(1 - r)$とした、2元対称通信路で表せる。\\
　2元対称通信路とは、送信者が1つのビット(0 or 1)を送信しようとし受信者が 1 つのビットを受け取るとするとき、正しく受信されるか、ある小さな確率でビット反転した値(対称)を受け取る通信路。\\
　余談\\
　$0 \leq r \leq 1$ より、$0 \leq P \leq \frac{1}{2}$ となる。つまり、$X_t = X_{t - 1}$ の確率が、 $X_t \neq X_{t - 1}$ の確率よりも、高井か同じ情報源である。\\
　\\
(3)\\
L = 2 を例に説明\\
$C(2) = <X_t X_{t - 2}> = \sum\limits_{X_t = \pm 1}\sum\limits_{X_{t - 1} = \pm 1}\sum\limits_{X_{t - 2} = \pm 1}X_t X_{t - 2} P(X_t, X_{t - 1}, X_{t - 2})$\\
これを表で表すと、
\[
\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
\hline
$X_t$ & $X_{t - 1}$ & $X_{t - 2}$ & $X_tX_{t - 2}P(X_t, X_{t - 1}, X_{t - 2})$\\ \hline
1 & 1 & 1 & + \\ \hline
1 & 1 & -1 & - \\ \hline
1 & -1 & 1 & + \\ \hline
1 & -1 & -1 & - \\ \hline
-1 & 1 & 1 & - \\ \hline
-1 & 1 & -1 & + \\ \hline
-1 & -1 & 1 & - \\ \hline
-1 & -1 & -1 & + \\ \hline
\end{tabular}
\]
このことから、
$
C(2) = \{P(1, 1, 1) + P(1, -1, 1) + P(-1, 1, -1) + P(-1, -1, -1)\} - \{P(1, 1, -1) + P(1, -1, -1) + P(-1, 1, 1) + P(-1, -1, 1)\}
$\\
これは、同符号の確率から異符号の確率を引いたものである。\\
つまり、$X_t と X_{t - L}$ の相関関数は、同符号の確率から、異符号の確率を引いたものであることがわかる。\\
同符号の確率は、回数 L の間に偶数回ビット反転を行ったものであり、異符号の場合は、奇数回ビット反転したものである。\\
偶数回ビット反転する確率 $P_+$ は、$P_+ = {}_L\mathrm{C}_0(1 - P)^L + {}_L\mathrm{C}_2(1 - P)^{L - 2}P^2 \cdots$\\
奇数回ビット反転する確率 $P_-$ は、$P_- = {}_L\mathrm{C}_1(1 - P)^{L - 1}P + {}_L\mathrm{C}_3(1 - P)^{L - 3}P^3 \cdots$
よって、
\[
C(L) = 
\sum\limits_{X_t = \pm 1}\sum\limits_{X_{t - 1} = \pm 1} \cdots \sum\limits_{X_{t - L + 1} = \pm 1}\sum\limits_{X_{t - L} = \pm1} X_tX_{t - L}P(X_t, X_{t - 1}, \cdots , X_{t - L + 1}, X_{t - L})
\]
\[
{}_L\mathrm{C}_0(1 - P)^L - {}_L\mathrm{C}_1(1 - P)^{L - 1}P + {}_L\mathrm{C}_2(1 - P)^{L - 2}P^2 - {}_L\mathrm{C}_3(1 - P)^{L - 3}P^3 \cdots
\]
\[
{}_L\mathrm{C}_0(1 - P)^L + {}_L\mathrm{C}_1(1 - P)^{L - 1}(-P) + {}_L\mathrm{C}_2(1 - P)^{L - 2}(-P)^2 + {}_L\mathrm{C}_3(1 - P)^{L - 3}(-P)^3 \cdots
\]
\[
= \{(1 - P) + (-P)\}^L = (1 - 2P)^L = r^L = e^{L\log{r}}
\]
$log{r} = -\frac{1}{L_0}$とすると、上記の式及び、それを満たす$L_0$ は、
\[
e^{L\log{r}} = e^{-\frac{L}{L_0}} また、 L_0 = -\frac{1}{\log{r}}
\]
\end{flushleft}

\section*{問5　線形代数学}
\subsection*{$\left[1\right]$}
\begin{flushleft}
(1)\\
行列式 $|S_2| = a^2 - 1$\\
固有値と固有ベクトル\\
$|S_2 - Et| = (a - t)^2 - 1 = (a - t + 1)(a - t - 1) = 0$より、固有値 t = a + 1, a - 1。\\
t = a + 1　のとき、固有ベクトルは\\
$-x_1 - x_2 = 0$より、$\vec{x_1} = c_1\left(\begin{array}{cc}1 \\ -1\end{array}\right)\ \cdots (c_1 \neq 0)$\\
t = a - 1 のとき、固有ベクトルは\\
$x_1 - x_2 = 0$より、$\vec{x_1} = c_2\left(\begin{array}{cc}1 \\ 1\end{array}\right)\ \cdots (c_2 \neq 0)$\\
となる。\\
　\\
(2)\\
上記から、固有ベクトルがわかったので、対角化(n 行 n 列目のみ値を持ち、ほかは 0 の行列を作ること)を行う。\\
固有ベクトルから、$P$を作成する。\\
$P = 
\left(
\begin{array}{cc}
x_1 
\\ x_2
\end{array}
\right)
= 
\left(
\begin{array}{cc}
1 & 1 \\
-1 & 1
\end{array}
\right)$\\
$P^{-1} = 
\frac{1}{2}
\left(
\begin{array}{cc}
1 & -1 \\
1 & 1
\end{array}
\right)$\\
よって、対角行列は、
$P^{-1}S_2P = \frac{1}{2}
\left(
\begin{array}{cc}
1 & -1 \\
1 & 1
\end{array}
\right)
\left(
\begin{array}{cc}
a & -1 \\
-1 & a 
\end{array}
\right)
\left(
\begin{array}{cc}
1 & 1\\
-1 & a
\end{array}
\right)
 = 
\left(
\begin{array}{cc}
a + 1 & 0\\
0 & a - 1
\end{array}
\right)
$
となる。\\
よって、$(P^{-1}S_2P)^n = P^{-1}(S_2)^nP = 
\left(
\begin{array}{cc}
(a + 1)^n & 0 \\
0 & (a - 1)^n
\end{array}
\right)
= T_2
$
となるため、\\
$(S_2)^n = PT_2P^{-1} = 
\frac{1}{2}
\left(
\begin{array}{cc}
(a + 1)^n + (a - 1)^n & -(a + 1)^n + (a - 1)^n \\
-(a - 1)^n + (a - 1)^n & (a + 1)^n + (a - 1)^n
\end{array}
\right)
$
となる。
\end{flushleft}

\subsection*{$\left[2\right]$}
\begin{flushleft}
(1)\\
\[
s_m = 
\left\{
\begin{array}{l}
a \cdots (m = 1) \\
aS_{m - 1} + (m - 1)t_{m - 1} \cdots (m \leq 2)
\end{array}
\right.
\]
\[
t_{m - 1} =
\left\{
\begin{array}{l}
(a + 1) t_{m - 2} \cdots (m \leq 3) \\
-1 \cdots (m = 2)
\end{array}
\right.
\]

$S_m$は、m = 4の時を考える。\\
\[
S_4 = 
\left|
\begin{array}{cccc}
a & -1 & -1 & -1 \\
-1 & a & -1 & -1 \\
-1 & -1 & a & -1 \\
-1 & -1 & -1 & a \\
\end{array}
\right|
 = 
a
\left|
\begin{array}{ccc}
a & -1 & -1 \\
-1 & a & -1 \\
-1 & -1 & a
\end{array}
\right|
 - 
(-1)
\left|
\begin{array}{ccc}
-1 & -1 & -1 \\
-1 & a & -1 \\
-1 & -1 & a
\end{array}
\right|
\]
\[
 + 
(-1)
\left|
\begin{array}{ccc}
-1 & -1 & -1 \\
a & -1 & -1 \\
-1 & -1 & a
\end{array}
\right|
 - 
(-1)
\left|
\begin{array}{ccc}
-1 & -1 & -1 \\
a & -1 & -1 \\
-1 & a & -1
\end{array}
\right|
\]
この中で、後ろ 3 つはすべて$t_3$となる。これを繰り返すことで導ける。\\

\end{flushleft}
\end{document}
